入稟覆核329億洗黑錢案 郭文貴女挑戰港警 申15億資金解凍

2018年08月15日

入稟覆核329億洗黑錢案
郭文貴女挑戰港警 申15億資金解凍

■流亡美國的郭文貴遭國際刑警發出「紅色通緝令」。資料圖片

【本報訊】遭國際刑警發出「紅色通緝令」的中國富豪郭文貴，被香港警方懷疑透過本港公司洗黑錢達329億元，去年凍結有關戶口和拘捕公司女經理。遭凍結逾15億元的郭文貴女兒名下公司昨向高等法院申請司法覆核，要求法庭聲明警方違法，並下令暫時將款項解凍，以等候審訊結果。公司指，已向警方解釋其中一筆7.3億元資金，是郭氏家族與阿布扎比主權基金做生意的款項，但要求取回遭拒。

記者：勞東來 郭燕儀

申請人為安東發展有限公司（下稱安東），郭文貴女兒郭美是唯一股東兼董事。入稟狀指郭文貴和兒子郭強、女兒郭美、韓春光及屈國姣涉嫌以本人、安東、香港國際基金投資有限公司及其他相關公司的星展銀行戶口，串謀洗黑錢329億元，警方因而將戶口凍結，包括安東5個星展銀行戶口。

安東的戶口至少有15.6億元，其中一個被凍結戶口結餘有9,303萬美元（約7.3億港元），來自亞聯酋阿布扎比主權基金。

■郭氏家族聲稱與阿布扎比主權基金有生意來往。

多次要求解凍美元戶口遭拒

入稟狀指，去年7月安東收到銀行電郵，指警方不同意其戶口繼續營運。8月初警方到安東及同樣由郭美任唯一股東兼董事的香港國際基金投資有限公司搜查，8月3日以涉嫌洗黑錢拘捕兩家公司的女經理屈國姣。

安東稱自去年7月中開始，多次發律師信要求警方解凍戶口遭拒，即使表明不反對警方向法庭申請限制其港元戶口，以求釋放上述阿布扎比美元資金，但同樣不獲接納。

去年12月至今年1月間，安東同意派出律師會見警方，但警方堅持要會見安東的擁有人。入稟狀質疑要求不合理，因為警方明知擁有人不在港。今年6月安東再與警方交涉後，理解警方無意向法庭申請限制令以凍結戶口。

安東挑戰警方兩項決定，第一是警方「不同意」其戶口營運。根據《有組織及嚴重罪行條例》，任何人動用涉嫌黑錢前須獲警方同意。現時警方以表明「不同意」來凍結涉案戶口，安東認為侵犯保障私有產權的《基本法》條文，並質疑警方未解釋理據，及忽視其對資金來源的解釋。

入稟狀指按警方內部指引，如果「不同意」超過3個月，應每月覆檢決定，正常不應長過6個月，特殊情況下應諮詢律政司。現在警方無限期凍結其戶口至今，造成重大損失，既不合理亦不公平。

第二個挑戰是質疑警方不向法庭申請門檻較高的限制令，一直依賴「不同意」權力凍結戶口，超越法例原意。安東指警方早於去年8月展開拘捕行動，高院已有權頒佈禁止處理財產的限制令，公司應獲機會向法庭申述反對理據。

本報記者昨分別撥打郭文貴的美國手機及家居電話試圖取得聯絡，但所有電話均未能接通。他在社交網站Twitter戶口的最後發帖日期則是本月9日。

案件編號：HCAL1639/18

下一則
下一則
北京158億豪宅遭強拍

北京158億豪宅遭強拍

情婦屈國姣色誘賄賂權貴

韓春光、屈國姣

咁能淫既啲名